---
title: 考研数学相关知识点：高次多项式因式分解
date: 2019-08-14 12:39:18
comments:
mathjax: true
tags:
	- 考研
	- 数学
	- 理论
	- 高次多项式
	- 因式分解
	- 综合除法

category:
	- 考研
	- 数学
---

{% cq %}
## 前言
{% endcq %}

&emsp;&emsp;{% label info@高次多项式的因式分解%}一直都是一个比较头疼的事，在考研数学中在{% label warning@有理函数不定积分中将真分式拆解%}、{% label warning@线性代数中求高阶矩阵的特征值 %}和{% label warning@常系数微分方程求解 %}的过程中都可能会需要高次多项式因式分解。
&emsp;&emsp;虽然考研题的次项一般不会超过四次，很多时候也能用巧妙方法求解，但也有不能一眼看出答案的时候,所以有必要掌握一种比较通用且高效的因式分解方法。
<!--more-->
---
</br>

{% cq %}
## 方法一
{% endcq %}

&emsp;&emsp;{% label info@试根法%}。

&emsp;&emsp;由于考研题目但凡能算出来的一般不会把答案设计的太过复杂，所以可以把 $x_0$ 取 $\pm 1,\pm2,\pm 3 \dots$依次带入方程 $f(x)$ 尝试，如果如果为解，就利用多项式除法把 $(x-x_0)$ 提出: $f(x)=(x-x_0)\cdot g(x)$，然后递归因式分解商式 $g(x)$。

&emsp;&emsp;但是由于我们处理的多为高阶多项式，当 $x_0$ 取的过大都还算不出来时就不宜再用此方法，改用其他方法求解。

---
</br>

{% cq %}
## 方法二
{% endcq %}

&emsp;&emsp;本方法主要针对三次和四次多项式。

&emsp;&emsp;设 $ax^4+bx^3+cx^2+dx+e$ 为整系数四次多项式。
1. 设 $a_1a_2=a, \quad e_1e_2=e$ ,且

{% asset_img img1.jpg %}
 
2. 设

{% asset_img img2.jpg %}

&emsp;&emsp;则有： $ax^4+bx^3+cx^2+dx+e=(a_1x^2+c1x+e_1)(a_2x^2+c2x+e_2)$ 。实际计算我们可以把上述过程归结为下图：

{% asset_img img3.jpg %}

&emsp;&emsp;**证**： $ (a_1x^2+c_1x+e_1)$$(a_2x^2+c_2x+e_2)$$=a_1a_2x^4+$$(a_1c_2+c_1a_2)x^3+$$(a_1e_2+c_1c_2+e_1a_2)x^2+$$(c_1e_2+$$e_1c_2)x+e_1e_2 $

&emsp;&emsp;注意到： $a_1a_2=a,$$a_1c_2+c_1a_2=b,$$a_1e_2+c_1c_2+e_1a_2=(c-\overline c)+\overline c=c,$$c_1e_2+e_1c_2=d,e_1e_2=e$,故有分解式$ax^4+bx^3+cx^2+dx+e=(a_1x^2+c1x+e_1)(a_2x^2+c2x+e_2)$ 。

&emsp;&emsp;由于四次整系数多项式总可以分解成二个二次整系数多项式。因此上述步骤总是可实现的。

&emsp;&emsp;**例1**、分解： $2x^4-x^3+2x^2+3x-2$
&emsp;&emsp;**解**：

{% asset_img img4.jpg %}

&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;所以 $2x^4-x^3+2x^2+3x-2$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp; $=(x^2-x+2)(2x^2+x-1)$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp; $=(x^2-x+2)(x+1)(2x-1)$

&emsp;&emsp;而对于三次多项式，我们可视其四次项系数为零即可，同样其他情况缺少某一次项就将该次项系数置零带入计算。

&emsp;&emsp;**例2**、分解： $2x^3-3x^2+5x-2$
&emsp;&emsp;**解**：

{% asset_img img5.jpg %}

&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;所以 $2x^3-3x^2+5x-2$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp; $=(2x-1)(x^2-x+2)$

---
</br>

{% cq %}
## 方法三
{% endcq %}

### 高次多项式因式分解的一般方法
&emsp;&emsp;首先,先介绍下面两个定理。

&emsp;&emsp;**定理 1** 设 $f(x)=a_nx^n+a_n-1x^{n-1}+\dots +a_1x+a_0$ 是一个整系数多项式,如果有理数 $v/u$ 是它的一个根,其中 $u$ 与 $v$ 互素,则 $u \mid a_n$ , $v \mid a_0$ 。特别地,当 $a_n=1$ 时, $f(x)$ 的有理根都是整数,且为常数项 $a_0$ 的因数。

&emsp;&emsp;**证明**: 因为 $v/u$ 是 $f(x)$ 的根,故 $ux-v$ 整除 $f(x)$ ,设

$$ f(x)=(ux-v)(b_{n-1}x^{n-1}+\dots +b_1x+b_0) \quad (\ast) $$

&emsp;&emsp;则比较两端 $n$ 次项系数和常数项,得:

$$ a_n=ub_{n-1},a_0=v(-b_0) \quad (\ast \ast) $$

&emsp;&emsp;由于 $f(x)$ 与 $ux-v$ 都是整系数多项式,而 $ux-v$ 又是本原的,故可知 $b_{n-1}x^{n-1}+\dots +b_1x+b_0$是一个整系数多项式,因此 $b_{n-1}$ 与 $b_0$ 都是整数,于是由(**)知: $u \mid a_n$ , $v \mid a_0$ 。

&emsp;&emsp;这个定理说明,欲求整系数多项式 $f(x)$ 的有理根,可先求其常数项 $a_0$ 的全部因数(包括负因数),设为 $v_1,v_2,\dots ,v_s$ ;再求出首项系数 $a_n$ 的全部因数(也包括负因数),设为 $u_1,u_2,\dots ,u_t$,则如果 $f(x)$ 有有理根,它的有理根必在所有有理数 $v_i/u_j(i=1,2,\dots ,s;j=1,2,\dots ,t)$ 之中。但是这些有理数中究竟哪些是 $f(x)$ 的根,还需要通过综合除法来逐个进行检验。但这样太麻烦,会浪费太多的时间,为了更简便地判断它的根,我们再引出下面一个定理。

&emsp;&emsp;**定理 2** 若既约分数 $v/u$ 是整系数多项式 $f(x)$ 的根,则 $u-v \mid f(1),u+v \mid f(-1)$

&emsp;&emsp;**证明**: 因为 $v/u$ 是 $f(x)$ 的根,由 **定理 1** 中的(*)知有:

$$f(1)=(u-v)(b_{n-1}+\dots +b_1 +b_0)$$
$$f(-1)=-(u+v)[(-1)^{n-1}b_{n-1}+\dots +(-1)^1b_1 +b_0]$$

&emsp;&emsp;但由于 $f(x)$ 是整系数, $f(1)$ 与 $f(-1)$ 都是整数,又 $b_{n-1},\dots ,b_1,b_0$ 也是整数,故:
$$u-v \mid f(1),u+v \mid f(-1)$$

&emsp;&emsp;下面,我们用上面两个定理来对一些多项式进行因式分解。

&emsp;&emsp;**例1** 把 $6x^3-5x^2+5x-2$ 因式分解
&emsp;&emsp;**解**: 我们先把它转化为求 $f(x) = 6x^3 - 5x^2+5x - 2$ 的有理根。由 **定理 1** 知: f (x)的常数项 $-2$ 的全部因数是: $\pm1,\pm2$ ;其中首项系数 $6$ 的全部因数是: $\pm1, \pm2,\pm3,\pm6$ 。因此要进行检验的有理数为: $\pm1,\pm2,\pm1/2,\pm1/3, \pm2/3,\pm1/6$ 。
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;但易知 $f(1) = 4 , f (-1) =18 $,故 $\pm 1$ 都不是 $f(x)$ 的根,再由 **定理 2**,由于:
$$-1- 2 \dagger f (1), 3+1\dagger f (-1), 3 + 2 \dagger f (-1)$$
$$-3- 2 \dagger f (1), 1+ 6 \dagger f (-1), -6 -1\dagger f (1),$$

&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;故 $-2,1/3,\pm 2/3,\pm 1/6$ 都不是 $f(x)$ 的根,因此剩下只需检验 $2,1/2,-1/3$ 这三个数了。由 {% post_link 考研数学相关知识点：综合除法与余数定理 综合除法 %}易知,只有$1/2$ 是它的根。
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$\therefore 6x^3-5x^2+5x-2 $
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$ =(x-1/2)(6x^2-2x+4)$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$ =(2x-1)(3x^2-x+2)$

&emsp;&emsp;**例2** 把 $4x^4+7x^3+10x^2+5x-2$ 因式分解
&emsp;&emsp;**解**: 先把它转化成求 $f(x)=4x^4+7x^3+10x^2+5x-2$ 的有理根。
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp; $\because f(x)$常数项和首项系数的全部因数分别为: $\pm1,\pm2$ 与 $\pm1, \pm2,\pm4$ 。需要检验的有理数为: $\pm1,\pm2,\pm1/2,\pm1 / 4$ 。
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;由于 $f (-1) = 0$ 故 $-1$ 是 $f (x)$ 的根,且易知,
$$f(x)=(x+1)(4x^3+3x^2+7x-2)$$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;按照同样方法可求 $g(x)=4x^3+3x^2+7x-2$ 有理根,易知 $g(x)$ 的有理根为: $1/4$ ,由{% post_link 考研数学相关知识点：综合除法与余数定理 综合除法 %}:

{% asset_img img6.jpg %}

&emsp;&emsp;&emsp;&emsp; $\therefore 4x^4+7x^3+10x^2+5x-2$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp; $=(x+1)(x-1/4)(4x^2+4x+8)$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp; $=(x+1)(4x-1)(x^2+x+2)$

&emsp;&emsp; 下面介绍两种特殊的高次多项式因式分解。

### 与首末两项等距离的项的系数相等的高次多项式的因式分解的方法
#### 最高次数是偶次的多项式

&emsp;&emsp;**例3** 把 $2x^4+3x^3-16x^2+3x+2$ 因式分解
&emsp;&emsp;**解**: 把多项式的各项除以中间项 $x^2$ ,经整理,转化为方程得:
$$2(x^2+1/x^2)+3(x+1/x)-16=0$$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;用换元法：
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;令 $x+1/x=y$ 有， $x^2+1/x^2=y^2-2$,
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;代入得 $2(y^2-2)+3y-16=0$,
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;即 $2y^2+3y-20=0$。
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;解之得： $y_1=5/2,y_2=-4$。
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;于是确定 $x$ 的两个方程:
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$\therefore x+1/x=5/2 $,
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$ x+1/x=-4 $。
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;解之得
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$x_1=2,x_2=1/2,x_3=-2+\sqrt{3},x_4=-2-\sqrt{3}$,
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$\therefore 2x^4+3x^3-16x^2+3x+2 $
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$=2(x-2)(x-1/2)(x+2-\sqrt{3})(x+2+\sqrt{3})$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$=(x-2)(2x-1)(x+2-\sqrt{3})(x+2+\sqrt{3})$

#### 最高次数是奇数的多项式

&emsp;&emsp;**例4** 把 $x^5+2x^4-x^3+x^2-2x-1$ 因式分解
&emsp;&emsp;**分析**:这是与首末两项等距离的项的系数成相反数,必然有系数和等于 $0$ ,所以 $1$ 是 $x^5+2x^4-x^3+x^2-2x-1=0$的根,所以多项式可以化为:
$$(x-1)(x^4+3x^3+2x^2+3x+1)$$
&emsp;&emsp;而 $x^4+3x^3+2x^2+3x+1$ 又是与 **例3** 同样的解法。

&emsp;&emsp;**例5** 把 $2x^5+5x^4-13x^3-13x^2+5x+2$ 因式分解
&emsp;&emsp;**分析**: 这是与首末两项等距离的项的系数相等而最高次数为奇数，所以 $x = -1$ 是 $2x^5+5x^4-13x^3-13x^2+5x+2=0$ 的根,从而原多项式可以化为:
$$(x+1)(2x^4+3x^3-16x^2+3x+2)$$
&emsp;&emsp;而 $2x^4+3x^3-16x^2+3x+2$ 又是与 **例3** 同样的解法。

### 各项系数和等于零的高次多项式
&emsp;&emsp;**例6** 把 $x^4+2x^3+5x^2+4x-12$ 因式分解
&emsp;&emsp;**解**: 多项式的各项系数和:
$$1+2+5+4-12=0$$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;因此 $x=1$ 必为 $x^4+2x^3+5x^2+4x-12=0$ 的根,因此由综合除法可得:

{% asset_img img7.jpg %}

&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;所以多项式可化为:
$$(x-1)(x^3+3x^2+8x+12)$$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;接着对 $x^3+3x^2+8x+12$ 进行因式分解,按之前最开始的方法可以求出:
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp; $x^3+3x^2+8x+12=(x-2)(x^2+x+6)$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$\therefore x^4+2x^3+5x^2+4x-12 $
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;$=(x-1)(x-2)(x^2+x+6)$

---
</br>

{% cq %}
## 结语
{% endcq %}
&emsp;&emsp;除了掌握上述方法以外，熟记常见的三次多项式也有利于提高解题速度。

<div class="reference-linking">参考资料</div>

* [ 陈焕良 ( 南京大学) &emsp; 张筱林 ( 湖南师范大学) &emsp; 关于高次多项式的因式分解 &emsp;《工科数学》（1940年40期）](http://xuewen.cnki.net/DownloadArticle.aspx?filename=GKSX404.061&dbtype=CJFD)
* [ 廖列宏 &emsp; 高次多项式因式分解的几种方法 &emsp;《福建中学数学》（2004年01期） ](http://xuewen.cnki.net/DownloadArticle.aspx?filename=FZSX200401006&dbtype=CJFD)